\documentclass[a4paper, fontsize=10pt]{article}
\input{../../../my_simple_preamble.tex}

\begin{titlepage}
    \title{Homework 2}
    \date{}
\end{titlepage}

\begin{document}
\maketitle

\section{}
\subsection{\normalsize \normalfont Существует ли обратная функция функция к гиперболическому косинусу $\cosh{x} := \frac{e^x + e^{-x}}{2}$?}

\indent Решение:
$$\cosh^{-1}{x} :=$$
$$y = \frac{e^x + e^{-x}}{2}$$
$$ \frac{e^x + e^{-x} - 2y}{2} = 0 = [ x = \ln{(y - \sqrt{y^{2} - 1})}, \  x = \ln{(y + \sqrt{y^{2} - 1})}, \  y = \cosh{(x)}]$$
\begin{align*}
\end{align*}


\subsection{\normalsize \normalfont Найти обратную функцию к гиперболическому тангенсу $\tanh{x} := \frac{\sinh{x}}{\cosh{x}}$.}
\subsection{\normalsize \normalfont Построить приблизительный график гиперболического тангеса.}


\end{document}