\documentclass[14pt,a4paper]{article} % преамбула документа
\usepackage[left=3.0cm, right=1.5cm, top=2.0cm,
bottom=2.0cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{graphicx}

\title{Переписанные на \LaTeX вопросы для экзамена по информатике}
\author{Морозов Н.Ю}
\date{\today}


\begin{document} % тело документа
\selectlanguage{russian}

\maketitle

\newpage

\tableofcontents

\newpage

%\chapter{Базовые конструкции программирования: синтаксис и семантика языков высокого уровня; переменные, типы, выражения и присваивания; простейший ввод/вывод;}

\section{Базовые конструкции программирования: синтаксис и семантика языков высокого уровня; переменные, типы, выражения и присваивания; простейший ввод/вывод;}

{\bfseries Языки программирования} – это формальные искусственные языки. Как и естественные языки, они имеют алфавит, словарный запас, грамматику и синтаксис, а также семантику.

{\bfseries Алфавит} – разрешенный к использованию набор символов, с помощью которого могут быть образованы слова и величины данного языка.

{\bfseries Синтаксис} – система правил, определяющих допустимые конструкции языка программирования из букв алфавита.

{\bfseries Семантика} – система правил однозначного толкования каждой языковой конструкции, позволяющих производить процесс обработки данных.

Взаимодействие синтаксических и семантических правил определяет основные понятия языка, такие как операторы, идентификаторы, константы, переменные, функции, процедуры и т.д. В отличие от естественных, язык программирования имеет ограниченный запас слов (операторов) и строгие правила их написания, а правила грамматики и семантики, как и для любого формального языка, явно однозначно и четко сформулированы.

Языки программирования, ориентированные на команды процессора и учитывающие его особенности, называют языками низкого уровня. «Низкий уровень» не означает неразвитый, имеется в виду, что операторы этого языка близки к машинному коду и ориентированы на конкретные команды процессора.

Языком самого низкого уровня является ассемблер. Программа, написанная на нем, представляет последовательность команд машинных кодов, но записанных с помощью символьных мнемоник. В таком случае программист получает доступ ко всем возможностям процессора. Однако, при этом требуется хорошо понимать устройство компьютера, а использование такой программы на компьютере с процессором другого типа невозможно. Такие языки программирования используются для написания небольших системных приложений, драйверов устройств, модулей стыковки с нестандартным оборудованием.

Языки программирования, имитирующие естественные, обладающие укрупненными командами, ориентированные «на человека», называют языками высокого уровня. Чем выше уровень языка, тем ближе структуры данных и конструкции, использующиеся в программе, к понятиям исходной задачи. Особенности конкретных компьютерных архитектур в них не учитываются, поэтому исходные тексты программ легко переносимы на другие платформы, имеющие трансляторы этого языка. Разрабатывать программы на языках высокого уровня с помощью понятных и мощных команд значительно проще, число ошибок, допускаемых в процессе программирования, намного меньше. В настоящее время насчитывается несколько сотен таких языков (без учета их диалектов).

Программы оперируют с различными данными, которые могут быть простыми и структурированными. Простые данные - это целые и вещественные числа, символы и указатели (адреса объектов в памяти). Структурированные данные - это массивы и структуры;

{\bfseries Переменные} - это именованные области памяти, используемые для хранения данных. Каждая переменная имеет свой тип данных, который определяет, какой вид информации может быть сохранен в данной переменной.
В языке различают понятия "тип данных" и "модификатор типа". Тип данных - это, например, целый, а модификатор - со знаком или без знака. Целое со знаком будет иметь как положительные, так и отрицательные значения, а целое без знака - только положительные значения. В языке Си можно выделить пять базовых типов, которые задаются следующими ключевыми словами:

\begin{itemize}
    \item char - символьный;
    \item int - целый;
    \item float - вещественный;
    \item double - вещественный двойной точности;
    \item void - не имеющий значения;
\end{itemize}
Дадим им краткую характеристику:
\begin{quotation}{Дадим им краткую характеристику:}
    \begin{enumerate}
        \item Переменная типа char имеет размер 1 байт, ёё значениями являются символы.
        \item Размер переменной типа int в стандарте языка Си не определён. В болшинстве систем программирования размер переменной типа int соотвествует размеру целого машинного слова. В этом случае знаковые значения этой переменной могут лежать в диапазоне от $-32768$ до $32767$.
        \item Ключевое слово float позвляет определить переменные вещесвенного типа. Их значения имеют дробную часть, отделяемую точкой, например: $-5.6, 31.28$ и т.п. Вещественные числа могут быть записаны также в форме с плавающей точкой, например: $-1.09e+4$. Число перед символом "e" называется мантиссой, а после "e" - порядком. Она может принимать значения в диапазоне от $3.4e-38$ до $1.7e+308$.
        \item Ключевое слово double позвляет определить вещественную переменную двойной точности. Она занимет в памяти в два раза больше места, чем переменная типа float. Переменная типа double может принимать значения в диапазоне от $1.7e-308$ до $1.7e+308$.
        \item Ключевое слово void (не имеющий значения) используется для нейтрализации значения объектов, например, для объявления функции, не вовзращающей никаких значений.
    \end{enumerate}
\end{quotation}
Объект некоторого базового типа может быть модифицирован. С этой целью используются специальные ключевые слова, называемые модификаторами. В стандарте ANSI языка Си имеются следующие модификаторы типа:
\begin{itemize}
    \item unsigned
    \item signed
    \item short
    \item long
\end{itemize}   

Модификаторы записываются перед спецификаторами типа, например: unsigned char. Если после модификатора опущен спецификатор, то компилятор предполагает, что этим спецификатором является int.
Таким образом следующие строки:
\begin{quotation}
    long a;

    long int a;
\end{quotation}


\end{document}